---
templateKey: article
title: 加班结束，屏幕后的社畜决定行动起来终结996
slug: from-996icu-to-996action
date: 2019-05-23T05:03:32.230Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/996.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - "996"
  - 劳工
---
*从996.ICU到996.Action*

作者 | 一舟



编辑 | 阿七



5月20日周一，这日子在国内被宣传为“网络情人节”。这一天，程序员X终于在十点前下班了。要知道，上周六他加班到晚上十一点，而周五更直接是凌晨两点才离开电脑前。



X打开了GitHub上的一个名为“996action”的项目。这一晚上，项目的搭建者更新了 “996action行政诉讼第一案”的内容——**志愿者提交了对成都人社局关于信息公开的行政诉讼，不过由于相关工作人员休假了，诉讼还没有被受理。**



“**996action”项目是一个“维护八小时工作制和双休制的行动”。 从4月中旬到现在，996action已经进行了两个线下活动：在五四青年节向马云寄送《劳动法》；向各地人社局寄送信息公开申请书，申请信息公开内容包括劳动保障部门对企业巡查计划、案件承办情况等。**



![](https://assets.matters.news/embed/6fada607-bbb1-44a5-ade6-0b8eac793141/p61264425.webp)

https://996.icu页面截图



项目无疑是受996.ICU启发。今年3月底，“程序员社区”GitHub出现了一个名为“996.ICU”的项目，在短短一天就得到了4万8千star（类似于点赞功能），目前star数量已经超过20万。“996.ICU” 指的是“工作996，生病 ICU”，这是一群在996工作制下工作的中国程序员的自嘲说法。所谓996工作制，即上下班时间为朝九晚九，每周工作六天。



中国劳动法明文规定，“国家实行劳动者每日工作时间不超过八小时、平均每周工作时间不超过四十四小时的工时制度”，且“在保障劳动者身体健康的条件下延长工作时间每日不得超过三小时，每月不得超过三十六小时”。显然996工作制已远不止于此。



从3月到4月，关于996工作制的讨论，慢慢从Github发展到其他平台，从程序员们的线上吐槽变为大众讨论。阿里巴巴创始人马云称长工时是一种“福报”，而《人民日报》发文指“崇尚奋斗、崇尚劳动，但不等于强制加班”……



讨论再热烈，“996.ICU就是敲敲键盘，点点鼠标罢了”、“996.ICU是线上抱团取暖的程序员狂欢”的声音一直存在。996action项目搭建者想要做的，似乎就是改变这一点。在996action项目页面上，还明显写着“寻找更多合作伙伴”。



在4月中下旬，搭建者还搭建了996.law项目，提供专门的地方讨论相关的劳动仲裁和劳动诉讼。到目前为止，两个项目的主要更新还是由搭建者CPdogson来完成。CPdogson，没有人知道，这是X的另外一个身份。



NGOCN联系上了CPdogson，问了他对996action的更多看法。



Q：NGOCN



A：CPdogson



**反996行动，并不排斥其他劳动者参与**

Q：996.ICU在GitHub上声明自己“不是一个政治运动”，那你觉得你发起的996action是一个政治运动吗？



A：当然它只是一个行动，无论在什么时候，只要是对外的采访，我都不会承认它是一个政治运动，包括外媒的采访。



Q：假如说我们不讨论你这个行动（996action），就说996.ICU本身，你怎么看待这样一个去政治化的表述呢？



A：这应该是在当前时代下的一种自我保护，而且这本身也只是一个围绕法律相关的行动，和政治的确无关。



Q：996action强调了“任何行业”，为何要作此强调？



A：初始就有很多人攻击996.ICU，认为996.ICU排斥其他行业劳动者参与，实际上996.ICU并不排斥其他劳动者参与，所以我想在996action中改变这一形象固化。除此之外，我也设计了一个第三方可参与的企业黑白名单页面，以便所有劳动者可以提交。



Q：相比其它行业，你觉得程序员作为参加行动的劳动者群体会有什么特殊性吗？



A：首先程序员是自带fan'qiang的。但是对比一线工人行动，程序员缺乏迅速的线下行动力，很难迅速聚集在一起。但程序员的优势是可以分散式行动，而且在程序员中间，传播不存在障碍，但我也明白，想要成功必须传播到每一个劳动者、行动者，这时程序员优势就没有这么明显了。



![](https://assets.matters.news/embed/f8b6a0d9-a3bd-46c7-b7d7-4306fbd13e3a/p61264471.webp)

日剧《我，到点下班》截图

**我们在传播过程中是劣势**

Q：目前会有什么外部压力吗？



A：其实因为我是一个全匿名的身份，所以说压力很难到我身上来。我的志愿者目前也没有。

我是比较怂的，我个人没有参与到信息公开当中。在寄送劳动法的关键期，一个微信公众号就传出996action发起人被喝茶的谣言（实际上并没有），那天我大约收了十多封邮件问我怎么了。



![](https://assets.matters.news/embed/cdd5ec30-e281-4583-97c9-2c15c626a5a9/p61264657.webp)

996.ICU项目网址被360、QQ、UC等国产浏览器以“非法信息”、“保障绿色上网”等理由屏蔽。图片来自网友@oiax

Q：你们很多行动信息都被屏蔽了，在这种环境下你们会选择什么方法来扩大影响力呢？



A：其实我们对这个也很无奈，比如百度把4月17日之后（996.ICU相关）的资讯全屏蔽了。我们唯一的做法就是呼吁所有人，自己发个朋友圈，自己在朋友中一步步传播。说实话，996.ICU只能在程序员内部传播无障碍一些，要是想让更多的劳工群体参与，我们也只能通过这种口口相传的形式。



Q：目前会做什么让更多人参与其中？



A：目前的话就是希望给大家多看看我们成功的地方，比如说我每一篇自媒体稿（编注：在996action上发布）上都会提到，比如我们寄出了很多本劳动法，我们信息公开进行到了哪一步。用我们成功的案例来吸引他们参加。



Q：网上有很多针对你们的负面评价，你们怎么看待呢？



A：其实有很多宣传我们行动的帖子被删了，某精英游戏论坛有一个八九页的贴子，我一直在看里面的反馈，其实挺多人支持我们，然后就被删了。也就是说我们在传播过程中是劣势，就是支持我们的言论和我们做的事情很难在网络上传播，而反对我们的言论和讨论996.ICU是否失败的言论却没有受影响。



Q：那你们会选择跟负面言论争辩或者解释吗？



A：我们尝试过辩解。我们刚建立996.ICU的时候，有人说我们是键盘侠；我们寄劳动法的时候又有人说我们怂，而且我想到了这一回起诉肯定会被扣上一个境外势力的帽子，也可能去责怪我只诉讼了政府，没有去起诉企业，我都想到了。但我的想法是在一些行动中稍微回应一些，他们说得有道理的我们就改，随着行动者越来越多，时间的发展，比如起诉企业、更多有计划的线下活动，他们应该会看到。所以，我潜在地认为抨击我们行动的那些朋友是我们的支持者，只是他们有一些急功近利。



其实在Slack（编注：Slack为一款线上协作工具）中和我对喷的朋友，基本都被我说服了……我从小到大讲道理（吵架）没输过（笑）。



Q：前面提到有一些阴谋论认为你们是境外势力派来的，你会怎么去给自己辩护？



A：我觉得真要说爱国的话，一个国家的人民如果爱这个国家的人民，爱这个国家的劳动者，是不是一种爱国？我是切切实实地用行动在爱我们国家的劳动者。而且我觉得中美贸易战和996.ICU又是两个不同的行动，他们并没有明显的交集。中美贸易战是美国发起的，996.ICU是由中国人自己发起的。美国贸易战是想让中国人民生活得不幸福，想限制中国人民的幸福，996.ICU则是希望所有劳动者都能在合法的休息制度下生活。我觉得我们做的事情才是一个真正爱国的行动，爱我们国家的劳动者。





996工作制讨论带火了“社畜”一词。维基百科资料，社畜(しゃちく)，是日本企业底层上班族的自嘲用语，意思为“公司的牲畜”。这一词语产生于上世纪90年代。当时，日本经济泡沫破碎，许多企业取消了传统的终身雇佣制度，职员们失去了“铁饭碗”，却仍然要继续无止境地加班。

**这是一个去中心化的行动**

Q：996action好像主要是程序员去组织和参与的，那会否因为大家工作太忙，因此耽误你们的行动呢？



A：寄劳动法的参与者除了程序员，还有各行各业的人，比如建筑行业的，比如说教师、学生。我收集到很多图片都是学生寄出的，所以说，这些参与的主体不一定是程序员为主。另外，似乎有律师也加入了行动当中，但具体的事情我不是很了解。



Q：为什么会想到另外建一个项目页面，而不是在996.ICU项目中发起倡议？



A：我觉得现在996action关注量也足够了，如果我有需要的话，我可以在996.ICU上宣传。我希望这是一个分散式的传播，就是说去中心化。和ICU一体的话我修改起来会相对较慢，并且会随着ICU的阵亡导致和大家失去联系，所以我还是会想办法建立自己的社区。



Q：其实有一个问题，我忽然发现我一直是称呼你们，其实是“你”还是“你们”？你觉得哪一种称呼更恰当一点。



A：维护GitHub页面的主要就是我一个人，但是行动者的话就有很多人。我等于是一个发起人，但这是一个去中心化的行动。实际上，GitHub上的页面也不止我一个人在维护，大家会帮我改错别字，改语句不通顺之类的。



Q：你觉得你对996action是比较乐观还是比较悲观的？



A：我态度还是比较乐观的，一来官方很多发言，比如说新华网、半月谈、人民日报都是支持我们的，所以我觉得行动离被正式地打压还是有一定距离。然后目前参与者也挺多的，每一个行动都会有很多人参与，也有很多人鼓励我们。比如这次信息公开诉讼的活动，在996.ICU的PR(Pull Request)中是罕见的没有争议，都是鼓励。



**这就是劳动者保护自己权益的最后手段**

Q：你会否觉得提起劳务诉讼对一般劳动者来说，负担挺大，成本太高了？



A：所以说我们不能着急，因为996诞生也才两个月不到，收集证据可能是一个一年的过程，如果能一次性要一年的加班费，诉讼费用可能就会减轻很多，所以这只能靠耐心。



我认为成本显然是过高的，所以我在996.law里面的内容也说过，我不希望大家很冲动地去进行劳动仲裁和劳动诉讼，但是我也说了，这就是劳动者保护自己权益的最后手段。



Q：倡议中提到会使用《英烈保护法》起诉企业，这有扣帽子的嫌疑吗？（编注：996action倡议提到，寻找1995年《劳动法》制定者或研究者本人或者家属，主动使用《英烈保护法》对实行996工作制企业进行诉讼）



A：就是扣帽子。我们使用英烈保护法，就是扣帽子。其实这句话只要你能发出来，你可以写在文章里，我承认这是一个扣帽子的行为。很多人已经被《英烈保护法》扣了帽子，我想不在乎多几个受害者。通过对中国八小时工作制和双休制发展的研究，我们也发现有挺多英烈可能会支持我们的。



Q：倡议中提到了“鼓励工会”，有时候，工会在劳工行动中通常扮演一个不光鲜的角色。为什么会选择跟工会走在一起呢？



A：首先从法律的角度来说，工会有它的权利和义务。其次中国十四亿人口，我还是期待有一个工会可以良心发现，赌国运，赌运气，万一成了呢。其实这个跟《英烈保护法》提议一样，都是在赌，就期待万一大海捞针给我捞到了呢。



Q：申请信息公开主要的目的是什么呢？



A：一个是关心一下996.ICU爆发一个月内，有关部门的工作情况；第二个是希望通过这次行动引发多一些关注，告诉大家我们不是键盘侠；剩下的话也可以通过了解人社局的年度计划和报表，为之后的立法建议作参考。



Q：那你们拿到他们公开的信息会有什么用途吗？



A：如果有多个省市完整的公开信息的话，我们有可能会写一个报告。



我们信息公开其实也有一个目的，就是希望看到劳动监察部门这一块的行动到底是一个摆设，还是真正地在发挥作用。信息公开就是这是让劳动监察部门的工作状况公之于众的方法，如果他们的确怠慢，那么我们也毫不客气。



Q：就目前拿到深圳人社局的信息公开回复，有什么比较值得关注的信息吗？



A：其实他们的答复也不是那么令人满意，没多少有用的信息。但是由于这一回比较急，大家都觉得热度有点下降，也有人质疑996（行动）是不是失败了，所以我会比较着急地发起诉讼，当中把深圳（人社局）较为明确的回复作为一个比较好的例子进行对比。



![](https://assets.matters.news/embed/0f45b1c3-26f2-49d5-a411-772c100cc74c/p61264718.webp)

社畜博物馆创办人。3月，社畜博物馆在706青年空间进行了一个月相关展览和活动，4月14日已闭馆。

寄《劳动法》是行为艺术吗？

Q：五四青年节给马云寄《劳动法》，有得到他的回应吗？效果达到你们预期了吗？



A：马云没有回应我。我们的预期效果就是有一些人把《劳动法》丢进邮筒就可以了，希望大家知道，我们真的在行动。



Q：之前有人在北京一些互联网企业门前发起行为艺术。网上的照片显示，有人戴上牲畜面具，有人被绳子捆绑。你有留意到吧？你怎么看待这个行为艺术？



A：我在后来和这个行动的组织者取得了联系。他们是在寄送《劳动法》前的行为艺术，在宣传上有一定的作用，但是行为艺术就好像是调味料，你加多了大家都会觉得腻了或者厌烦。所以我也吸取了大家对寄《劳动法》的意见，之后会更加地往诉讼和立法建议上转。当然行为艺术这种调味料时不时的还会掏出来的，也希望能有更多第三方的朋友加入我们的行列。



Q：那你觉得寄《劳动法》也属于一种行为艺术吗？



A：对，我是把他定性为行为艺术的。其实我会轮流行动，就是做一些比较枯燥的法律行动，然后再做一些比较有趣味的行为艺术，这样轮流行动的话，能保证参与者和围观者的积极性。



Q：除了寄送劳动法和申请信息公开外，你们还有其他的活动吗？



A：目前在做的话，计划在六月中下旬给几家白名单公司（955工作制）送锦旗，以及六月中旬计划提交立法建议，虽然说是在做了，但其实一个字都还没写。原因是这段时间真的太忙了。



![](https://assets.matters.news/embed/439a80c6-f8e4-4962-b9ac-dcdd0e9db46f/p61264747.webp)

GitHub上“首届996优秀项目大赛”页面截图



采访结束后，笔者留意到GitHub上有人发起了“首届996优秀项目大赛”，比赛采用大众投票方式，要票选出票数最多的前三个项目，7月10日公布结果。一共16个与反对996项目参赛，其中就CPdogson发起的两个项目。截止5月16日，996.laws项目总票数排名第三，前面两个项目分别是996.ICU和955.holiday。不过，在前十名的排行榜当中，并没有见到996action的名字。



或许就像CPdogson对自己行动进度放慢的解释那样，996制度挑战者的行动正被996所深深桎梏着；但你又怎知这锁链中的行动者是否也相信着马克思的预言呢——“失去的只是锁链，他们获得的将是整个世界”。